---
titel: Update van toepassingen van KDE in december 2019

samenvatting: "Wat gebeurde er in de toepassingen van KDE deze maand"

publishDate: 2019-12-12 13:01:00 # don't translate

layout: page # don't translate

type: announcement # don't translate
---

# Nieuwe versies van KDE toepassingen die landen in december

De uitgave van nieuwe versies van KDE toepassingen is onderdeel van de
voortdurende inspanning van KDE om u een volledige en bij-de-tijdse
catalogus van vol-mogelijkheden, mooie en nuttige programma's voor uw
systeem te brengen.

Er zijn nu nieuwe versies van de bestandsbeheerder Dolphin; Kdenlive, een
van de meest complete opensource videobewerkers; de documentviewer Okular;
de afbeeldingenviewer, Gwenview; en alle  andere favoriete KDE toepassingen
en hulpmiddelen beschikbaar. Al deze toepassingen zijn verbeterd, waarmee ze
sneller en stabieler zijn gemaakt en ze bogen op opwindende nieuwe
mogelijkheden. De nieuwe versies van KDE toepassingen laten u productiever
en creatiever zijn, terwijl ze tegelijkertijd gebruik van KDE software
gemakkelijker en plezieriger maken.

We hopen dat u plezier hebt van alle nieuwere mogelijkheden en verbeteringen
ingebracht in alle toepassingen van KDE!

## [Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan) Opnieuw geladen

[Calligra Plan](https://kde.org/applications/office/org.kde.calligraplan)
krijgt een grote uitgave in december. Het hulpmiddel voor projectplanning en
beheer van KDE heeft een geweldige mijlpaal bereikt sinds de vorige versie
is vrijgegeven bijna twee jaar geleden.

{{< img class="text-center" src="kplan.png" link="https://dot.kde.org/sites/dot.kde.org/files/kplan.png" caption="Calligra Plan" >}}

Plan helpt u bij het beheren van kleine en grote projecten met meerdere
hulpbronnen. Om uw project te modelleren biedt Plan verschillende typen
taakafhankelijkheden en tijdbeperkingen. U kunt uw taken definiëren, de
inspanning schatten nodig om elk uit te voeren, hulpbronnen alloceren en
daarna het project plannen naar uw behoeften en de beschikbare hulpbronnen.

Een van de sterke punten van Plan is zijn excellente ondersteuning voor
Gantt-grafieken. Gantt-grafieken zijn grafieken die bestaan uit horizontale
balken die een grafische illustratie zijn van een planning en helpen bij het
plannen, coördineren en volgen van specifieke taken in een project. Met
gebruik van Gantt-grafieken in Plan wordt u beter geholpen bij het monitoren
van de workflow van uw project.

## Pump up the Volume on [Kdenlive](https://kdenlive.org)

Ontwikkelaars van [Kdenlive](https://kdenlive.org) hebben nieuwe functies
toegevoegd en bugs gerepareerd met rugbrekende snelheid. Deze versie alleen
al komt met meer dan 200 commits.

Heel veel werk is gegaan in verbetering van ondersteuning voor audio. In d
afdeling "bug opgelost" zijn ze een enorm probleem met geheugengebruik
opgelost, inefficiëntie met audio-miniatuurvoorbeelden en versnelling van
opslag aangepakt.

Maar nog opwindender is dat Kdenlive nu komt met een spectaculaire nieuwe
soundmixer (zie afbeelding). Ontwikkelaars hebben ook een nieuwe
audioclipweergave in de clipmonitor en de projectbin toegevoegd zodat u
beter uw filmbeelden kunt synchroniseren met de soundtrack.

{{< img class="text-center" src="Kdenlive1912BETA.png" link="https://kdenlive.org/wp-content/uploads/2019/11/Kdenlive1912BETA.png" caption="Kdenlive's audio mixer" >}}

In de afdeling "resolving paper-cuts" heeft Kdenlive vele verbeteringen op
het gebied van prestatie en bruikbaarheid ontvangen en ontwikkelaars hebben
vele bugs in de Windowsversie van de video-editor gerepareerd.

## [Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin)'s Voorbeelden en navigatie

De krachtige bestandssysteembrowser
[Dolphin](https://userbase.kde.org/Dolphin) heeft nieuwe functies toegevoegd
om u te helpen bij het zoeken en bereiken van waar u naar op zoek was in uw
bestandssysteem. Een zo'n functie zijn de opnieuw ontworpen geavanceerde
zoekopties en een andere is dat u nu terug en vooruit kunt gaan in de
geschiedenis van plaatsen die u al meerdere keren hebt bezocht door lang het
pijltjespictogram in de werkbalk in te drukken. De functie die u snel recent
opgeslagen of recent bezochte bestanden laat bereiken is herzien en zijn
onvolkomenheden zijn gladgestreken.

Een van de hoofdbrekens van de ontwikkelaars van Dolphin is gebruikers
toestaan de inhoud van bestanden te zien alvorens ze te openen. In de nieuwe
versie van Dolphin kunt u nu GIF's bekijken door ze te accentueren en dan te
zweven boven het voorbeeldpaneel. U kunt ook op video's en geluidsbestanden
klikken en deze afspelen in het voorbeeldpaneel.

Als u een fan bent van grafische verhalen, dan kan Dolphin nu miniaturen voor .cb7 stripboeken tonen (controleer de ondersteuning voor dit stripboekformaat ook in Okular -- zie onderstaand). En, pratend over miniaturen, inzoomen op miniaturen is al heel lang een punt geweest in Dolphin: houd <kbd>Ctrl</kbd> ingedrukt, draai het wieltje en de miniatuur zal groeien of krimpen. Een nieuwe functie is dat u nu de zoom kan resetten naar het standaard niveau door <kbd>Ctrl</kbd> + <kbd>0</kbd> in te drukken.

Een andere nuttige functie is dat Dolphin u laat zien welke programma's
voorkomen dat een apparaat niet kan worden afgekoppeld.

{{<img src="dolphin.png" style="max-width: 500px" >}}

## [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect): Laat uw telefoon uw bureaublad besturen

De laatste versie van [KDE Connect](https://community.kde.org/KDEConnect)
komt volgestopt met nieuwe mogelijkheden. Een van de meest opmerkelijke is
dat er een nieuwe SMS-app is die u SMSjes laat lezen en schrijven met de
volledige conversatiegeschiedenis.

Een nieuwe op [Kirigami](https://kde.org/products/kirigami/) gebaseerde
gebruikersinterface betekent dat u KDE Connect niet alleen op Android kunt
uitvoeren, maar ook op alle soortgelijke mobiele Linux platforms die we
zullen zien in opkomende apparaten zoals de PinePhone en de Librem 5. Het
Kirigami-interface biedt ook nieuwe functies voor bureaublad-naar-bureaublad
gebruikers, zoals mediabesturing, invoer op afstand, laten rinkelen van
apparatuur, bestandsoverdracht en uitvoeren van commando's.

{{<img src="kdeconnect2.png" style="max-width: 600px" caption="Het nieuwe interface op het bureaublad" >}}

U kon KDE Connect al gebruiken om het volume van media afspelen te besturen
op uw bureaublad, maar nu kunt u het ook gebruiken om het globale volume van
uw telefoon te besturen -- super handig wanneer u uw telefoon als een
afstandsbediening gebruikt. Bij het geven van een lezing kunt u ook uw
presentatie besturen met KDE Connect om voorwaarts en achterwaarts door uw
dia's te gaan.

{{<img src="kdeconnect1.png" style="max-width: 400px" >}}

Een andere functie die al een poosje beschikbaar is is hoe u KDE Connect
kunt gebruiken om een bestand naar uw telefoon te sturen, maar wat nieuw is
in deze versie is dat u uw telefoon onmiddellijk het bestand kan laten
openen nadat het is ontvangen. KDE Itinerary gebruikt dat om reisinformatie
naar uw telefoon te sturen vanuit KMail.

In een gerelateerde notitie kunt u nu bestanden uit Thunar
(bestandsbeheerder van Xfce) versturen en elementaire toepassingen zoals
Pantheon Files. Het tonen van de voortgang van het kopiëren van meerdere
bestanden is heel wat verbeterd en bestanden ontvangen uit Android tonen nu
hun juiste tijd van wijziging.

Over meldingen gesproken, u kunt nu acties starten uit Android meldingen
vanaf het bureaublad en KDE Connect gebruikt geavanceerde functies uit het
meldingencentrum van Plasma om betere meldingen te leveren. Het paren van
confirmatiemeldingen verloopt niet meer in de tijd en dus u het niet meer
missen.

Tenslotte, als u KDE Connect gaat gebruiken vanaf de opdrachtregel,
*kdeconnect-cli* heeft nu verbeterde *zsh* automatisch aanvullen.

## Afbeeldingen op afstand [Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview)

[Gwenview](https://userbase.kde.org/Gwenview) laat u nu het compressieniveau
van JPEG aanpassen wanneer u afbeeldingen opslaat die u bewerkt
hebt. Ontwikkelaars hebben ook de prestatie voor afbeeldingen op afstand
verbeterd en Gwenview kan nu import foto's importeren zowel naar als van
locaties op afstand.

## [Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular) ondersteuning van .cb7

[Okular](https://kde.org/applications/office/org.kde.okular), de
documentviewer die u allerlei soorten documenten laat lezen, annoteren en
verifiëren, inclusief PDF's, EPub's, ODT's en MD's, ondersteunt no ook
bestanden die het .cb7 stripboekformaat gebruiken.

## [Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa): Eenvoudige maar complete muziekspeler

[Elisa](https://kde.org/applications/multimedia/org.kde.elisa) is een
muziekspeler van KDE die eenvoud combineert met een elegant en modern
interface. In zijn laatste versie heeft Elisa zijn uiterlijk geoptimaliseerd
om zich beter aan te passen aan hoge DPI schermen. Het integreert beter met
andere KDE toepassingen en heeft ondersteuning gekregen voor het globale
menusysteem van KDE.

Indexering van muziekbestanden is ook verbeterd en Elisa ondersteunt nu
webradio's en wordt geleverd met een paar voorbeelden voor u om te proberen.

{{< img src="elisa.png" caption="Elisa bijgewerkt interface" >}}

## [Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle) is gereed voor het aanraakscherm

[Spectacle](https://kde.org/applications/utilities/org.kde.spectacle), het
standaard schermafdruksysteem van KDE, is een andere KDE toepassing die
geëvolueerd is om mogelijkheden voor aanraakschermen te verkrijgen: Zijn
nieuwe aanraakvriendelijke sleepbehandelaar maakt het veel gemakkelijker om
rechthoeken te verslepen en delen van het bureaublad te vangen die u wilt op
aanraakgevoelige apparaten.

Andere verbindingen is de nieuwe functie voor automatisch opslaan, die
handig is voor het snel maken van meerdere schermafdrukken en de geanimeerde
voortgangsbalken, die verzekeren dat u helder kan zien wat Spectacle aan het
doen is.

{{<img style="max-width:500px" src="spectacle.png" caption="Spectacle nieuwe behandeling van slepen" >}}

## [Plasma Browser Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) Verbeteringen

De nieuwe uitgave van [Plasma Browser
Integration](https://community.kde.org/Plasma/Browser_Integration) bevat nu
functies voor een zwarte lijst voor de functionaliteit mediabesturing. Dit
is nuttig voor wanneer u een site bezoekt met heel wat media om af te
spelen, wat het moeilijk kan maken om te selecteren waar u controle over
wilt hebben vanaf uw bureaublad. De zwarte lijst laat u deze sites
uitsluiten van de mediabesturing.

De nieuwe versie laat u ook de originele URL behouden in de
bestandsmetagegevens en voegt ondersteuning toe voor de "Web Share API". De
"Web Share API" laat browsers koppelingen tekst en bestanden delen met
andere toepassingen op dezelfde manier als KDE-toepassingen doen, waarmee de
integratie met niet-inheemse browsers zoals Firefox, Chrome/Chromium en
Vivaldi, met de overige van KDE's toepassingen, wordt verbeterd.

{{<learn-more href="https://blog.broulik.de/2019/11/plasma-browser-integration-1-7/" >}}

## Microsoft Store

Heel wat KDE toepassingen kunnen gedownload worden uit de Microsoft
Store. Krita en Okular zijn daar al een poosje en krijgen nu gezelschap van
[Kile](https://kde.org/applications/office/org.kde.kile), een
gebruikersvriendelijke LaTeX editor.

{{<microsoft-store href="https://www.microsoft.com/store/apps/9pmbng78pfk3" >}}

## Nieuw

Wat ons brengt bij nieuwe aanwinsten:
[SubtitleComposer](https://invent.kde.org/kde/subtitlecomposer), een
toepassing die u gemakkelijk ondertitels laat maken voor video's, is nu in
de KDE Incubator, op weg om een volledig lid te worden van de
toepassingenfamilie van KDE. Welkom!

Intussen is [plasma-nano](https://invent.kde.org/kde/plasma-nano), een
minimale versie van Plasma ontworpen voor ingebedde apparaten, verplaatst
naar de Plasma-opslagruimten, gereed voor uitgave met 5.18.

## Uitgave 19.12

Sommigen van onze projecten worden vrijgegeven in hun eigen tijdschaal en
sommigen in massa vrijgegeven. De bundel 19.12 van projecten is vandaag
vrijgegeven en zouden spoedig beschikbaar moeten zijn via opslagruimten voor
toepassingen en distributies. Zie de [19.12
uitgavepagina](https://www.kde.org/announcements/releases/19.12).  Deze
bundel was eerder genaamd KDE Applications maar heeft geen naam meer om een
uitgaveservice te worden om verwarring te voorkomen met alle andere
toepassingen door KDE en omdat het tientallen verschillende producten zijn
in plaats van een enkel geheel.
